```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Qu'est-ce que TeX ?

{tttexlogo}`TeX` est un logiciel libre de composition de document écrit par [Donald E. Knuth](https://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/). Ce dernier indique dans la préface de son livre sur {tttexlogo}`TeX` (voir {doc}`Que lire sur TeX ? </1_generalites/documentation/livres/documents_sur_tex>`) qu'il est « destiné à la création de beaux livres --- tout particulièrement ceux qui contiennent beaucoup de mathématiques ». Ceci dit, {tttexlogo}`TeX` n'est pas bon *que* pour les livres mathématiques, il s'avère être un très bon système de composition de document en général.

Donald Knuth est professeur émérite d'« art de la programmation informatique » à l'Université de Stanford en Californie, aux États-Unis. Il a développé la première version de {tttexlogo}`TeX` en 1978 pour faire face aux révisions de sa série de livres *The Art of Computer Programming*. L'idée s'est avérée populaire et Donald Knuth a produit une deuxième version (en 1982) qui est à la base de ce que nous utilisons aujourd'hui.

Donald Knuth a développé un système de « {doc}`programmation lettrée </5_fichiers/web/literate_programming>` » pour écrire {tttexlogo}`TeX` : il a fourni la source de {tttexlogo}`TeX` en langage WEB ainsi que des outils pour transformer cette source en un élément qui peut être compilé ou un élément qui peut être imprimé. Il n'y a donc (en principe) aucun mystère sur ce que fait {tttexlogo}`TeX`. En outre, WEB fournit des mécanismes pour porter {tttexlogo}`TeX` vers de nouveaux systèmes d'exploitation et ordinateurs. Pour avoir une certaine confiance dans les portages, Donald Knuth a fourni un {doc}`test </1_generalites/bases/verifier_la_conformite_de_son_compilateur>` au moyen duquel on peut juger de la fidélité d'un système {tttexlogo}`TeX`. {tttexlogo}`TeX` et ses documents sont donc hautement portables.

Pour les programmeurs curieux du sujet, la distribution de {tttexlogo}`TeX` exerce une certaine fascination : elle n'a rien à voir avec la façon dont on procéderait pour un tel programme de nos jours ; pourtant, elle dure depuis plus longtemps que la plupart des autres et {tttexlogo}`TeX` a été porté sur de nombreuses architectures informatiques et systèmes d'exploitation --- autant d'attributs que la plupart des pratiques de programmation modernes visent. La source « lisible » retraitée du programme {tttexlogo}`TeX` se trouve dans la version {doc}`en structure TDS </5_fichiers/tds/la_tds>` de la distribution.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`What is TeX? <FAQ-whatTeX>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,background
```
